\documentclass[utf8,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[english,russian]{babel}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{mathtext}
%\usepackage[final]{graphics}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{forloop}
\usepackage{subfig}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{intersections, calc}

%\PassOptionsToPackage{showframe}{geometry}

%\setbeamertemplate{itemize items}[circle]
%\usefonttheme{serif}
\usetheme{default}
%%\useoutertheme{shadow}
%\title{
%Интеграция модели имплантируемого роторного насоса крови в модель кровообращения}
%\author{Тимофеев Александр}



\newcommand{\SkobK}[1]{\left( #1 \right)} % Круглые скобки
\newcommand{\SkobF}[1]{\left\{#1 \right\}} % Фигурные скобки
\newcommand{\SkobU}[1]{\left[ #1 \right]} % Угловые скобки
\newcommand{\op}[1]{\mathscr{#1}} % оператор
\newcommand{\spc}[1]{\mathbb{#1}} % пространство
\newcommand{\Norm}[1]{\|#1\|}     % норма




\usepackage{iflang}
\newcommand{\babel}[2]{\IfLanguageName{english}{#1}{#2}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\star$}


\definecolor{Heartfailure}{HTML}{D7191C}
\definecolor{Normal}{HTML}{ABDDA4}
\definecolor{6000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{8000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{10000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{12000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{14000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{16000}{HTML}{2B83BA}
\begin{document}

\begin{frame}
%\Large
%\begin{center}
%{\bf Numerical modeling of blood flow: left ventricular assist device case}\\
%    {\bf Моделирование сердечно-сосудистой системы
%пациента с имплантированным аппаратом
%    вспомогательного кровообращения}

%\bigskip
%\normalsize
%Alexander Timofeev$^1$, Yuri Vassilevski$^{2, 3, 4}$, Sergey Simakov$^{3, 4}$\\
%\bigskip
%$^1$ Lomonosov Moscow State University\\
%$^2$ Marchuk Institute of Numerical Mathematics RAS\\
%$^3$ Sechenov University\\
%$^4$ Moscow Institute of Physics and Technology\\

\large
\begin{center}
Ломоносовские чтения\\
Кафедра вычислительных технологий и моделирования\\
\bigskip

Симаков Сергей Сергеевич (МФТИ, Сеченовский Университет), Тимофеев Александр
Евгеньевич (МФТИ)\\
\bigskip

{\bf Моделирование сердечно-сосудистой системы пациента с имплантированным
аппаратом вспомогательного кровообращения.}



\bigskip
\end{center}
\bigskip



\begin{center}
    \babel{Moscow}{Москва}, 2020
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\babel{Introductory facts}{Введение}}
\babel{Heart failure: the heart is unable to pump sufficiently to provide the body with enough blood flow.}
{Сердечная недостаточность: сердце не снабжает организм кровью в достаточной степени.}
\begin{itemize}
\item \babel{8 million in Russia suffer from a heart failure}{8 миллионов случаев сердечной недостаточности в России}
\item \babel{2.4 million of them have an acute heart failure}{Из них 2.4 миллиона в острой форме}
\item \babel{More than 1 million hospitalizations due to an acute heart failure per year in USA}
{Более 1 млн. госпитализаций из-за острой сердечной недостаточности в США ежегодно}
\item \babel{450 000 with cardiac failure die in USA annually}{450 000 пациентов в год погибает
в США}
\item \babel{Cardiac transplantation is a gold-standard therapy in an acute heart failure}
{Пересадка донорского сердца --- золотой стандарт лечения острой формы}:\\
	2000 \babel{in USA per year}{за год в США}\\
	100 \babel{in Russia per year}{за год в России}
\item \babel{Ventricular Assist Device implantations per year}{Число имплантаций насосов кровообращения в год}:\\
	> 2500 \babel{in USA}{в США}\\
	< 20 \babel{in Russia}{в России}
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{\babel{Basic anatomy of the heart}{Основы строения сердца}}

\center
    \babel{
    \includegraphics[height=7cm]{heartNpump_en.png}}
    {\includegraphics[height=7cm]{heartNpump_ru.png}}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\babel{Sputnik Ventricular Assist Device}{Насосы крови Спутник}}
\begin{itemize}
\item \babel{Developed in Russia}{Разработаны в России}
\item \babel{3 devices: Sputnik 1, Sputnik 2, Pediatric Sputnik}{3 насоса: Спутник 1, Спутник 2, педиатрический насос Спутник-Д}
\item \babel{Data is provided by the development team}{Экспериментальные данные предоставлены командой разработчиков}

\end{itemize}
\center
    \includegraphics[height=4cm]{tel1.png}
    \includegraphics[height=4cm]{tel22.png}

\tiny
Структурно-параметрическая идентификация
имплантируемых роторных насосов крови в
аппаратах вспомогательного кровообращения,
Петухов Д. С.
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{Влияние насоса на гемодинамику}

\babel{The interaction of the VAD with a human circulatory system is examined in order to
archieve the following goals with an impeller speed control:}
{Работа насоса крови определяет:}
\begin{itemize}
\item \babel{Recovery of the cardiac output (in accordance with an exertion)}
{Cуммарный ударный объем через восходящую аорту (44 мл $\rightarrow$ 80 мл)}
\item \babel{Aortic valve opening}{Открытие аортального клапана (высокая скорость $\Rightarrow$ клапан постоянно закрыт)}
\item \babel{Blood flow pulsation}{Степень пульсации потока}
\item \babel{Blood distribution across system?}{Распределение крови по сети сосудов?}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Влияние насоса на гемодинамику: степень пульсации потока}

Поток крови в общей сонной и средней мозговой артериях

\center
    \includegraphics[height=5cm]{C1.jpg}

\tiny Castagna, Francesco, et al. "The unique blood pressures and pulsatility of LVAD patients: current challenges and future opportunities." Current hypertension reports 19.10 (2017): 85.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\babel{Model}{Модель кровеносной системы}}
\babel{1D hemodynamic model in vessels requires boundary conditions computed using 0D junction point models.}
{\begin{itemize}
\item 1D модель гемодинамики на отрезках сосудов
\item 0D модели для вычисления граничных условий
в узлах (сердце + насос, бифуркации сосудов, терминальные узлы)
\end{itemize}}
\center
    \babel{\includegraphics[height=3.5cm]{modelDiag.eps}
    \includegraphics[height=3.5cm]{heartNpump_en.png}
    }
    {\includegraphics[height=3.5cm]{diagram.pdf}
    \includegraphics[height=3.5cm]{heartNpump_ru.png}
    }

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Сеть сосудов}

%\begin{columns}[T] % align columns
%\begin{column}{.58\textwidth}

\begin{itemize}
\item \babel{Largest 56 systemic arteries}{Артерии большого круга (ADAN56)}

{\tiny Boileau, Etienne, et al. "A benchmark study of numerical schemes for one‐dimensional arterial blood flow modelling." International journal for numerical methods in biomedical engineering 31.10 (2015): e02732.}

\item \babel{3-element Windkessel at the ends}{Церебральные артерии}
\item \babel{Detailed networks to study blood distribution around a body}{Коронарные артерии}
%\item {\bf Question:} Any difference between steady and pulsatile flows?


\end{itemize}

%\end{column}%
%\hfill%
%\begin{column}{.38\textwidth}

%\includegraphics[height=8cm,angle=90,origin=c]{figs/sys_arts.pdf}

\begin{figure}%
    %\centering
    \subfloat{{\includegraphics[height=9cm,angle=90]{figs/sys_arts.pdf} }}%
    \qquad
    \subfloat{{\includegraphics[height=3cm]{figs/cor_arts.pdf} }}%
\end{figure}

%\end{column}%
%\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\babel{1D hemodynamics}{Одномерная гемодинамика}}
\babel{1D flow in a separate vessel is a viscous
incompressible fluid flow through an elastic tube.}
{Модель течения идеальной жидкости в эластичной трубке}
\begin{itemize}
\item \babel{Mass and momentum balance equations}{Законы сохранения массы и импульса}
\begin{align}
\partial S_k / \partial t + \partial \! \left( S_k u_k \right) / \partial x = 0,\\
\partial u_k / \partial t + \partial \! \left( u_k^2 / 2 + p_k / \rho \right) / \partial x = -8\pi\mu \frac{u}{\rho A}, 
\end{align}

\babel{$t$ -- time, $x$ --
coordinate along the vessel, $S$ -- cross-section area of the vessel,
$u$ and $p$ -- the averaged over the cross-section linear velocity and blood pressure, $\rho$ -- blood density}
{$t$ -- время, $x$ -- расстояние вдоль сосуда, $S(x,t)$ -- площадь сечения сосуда, $u(x,t)$ и $p(x,t)$ -- осредненные по
сечению скорость и давление крови, $\rho$ -- плотность крови.}

\end{itemize}


\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{\babel{1D hemodynamics}{Одномерная гемодинамика}}
\babel{1D flow in a separate vessel is a viscous
incompressible fluid flow through an elastic tube.}
{Модель течения идеальной жидкости в эластичной трубке}
\begin{itemize}


\item \babel{Elastic properties of vessel}{Эластические свойства стенки сосуда (уравнение состояния)}
\begin{equation}
p_k \!\left( S_k \right) - p_{*k} = \rho c_{k}^2 
\begin{cases}
\exp{ \left( S_k / S_k^0 -1 \right) } - 1,   & S_k > S_k^0    \\
\ln{ \left( S_k / S_k^0 \right) },          & S_k \leqslant S_k^0
\end{cases}
\end{equation}
\babel{$t$ -- time, $x$ --
coordinate along the vessel, $S$ -- cross-section area of the vessel,
$u$ and $p$ -- the averaged over the cross-section linear velocity and blood pressure, $\rho$ -- blood density}
{$S(x,t)$ -- площадь сечения сосуда, $u(x,t)$ и $p(x,t)$ -- осредненные по
сечению скорость и давление крови, $\rho$ -- плотность крови,
$p_{*k}$ -- внешнее давление в окружающих тканях, $c_k$ -- скорость распространения малых
возмущений в материале стенки сосуда при $S_k = S_{k0}$.

\item Модель ауторегуляции ($\overline p_i$ -- усредненное по $x$ и $t$ по $i$-му периоду давление)
\begin{equation}
c_{k,3} = c_{k,2} \sqrt{\frac{\overline p_2}{\overline p_1}}
\end{equation}
{\tiny Gamilov, Timur, and Sergey Simakov. Blood Flow Under Mechanical Stimulations //International Symposium on Computer Science in Sport. Springer, Cham, 2019.}
}
\end{itemize}


\end{frame}







\begin{frame}
\frametitle{\babel{1D hemodynamics}{Одномерная гемодинамика}}

\begin{itemize}
\item \babel{Initial conditions}{Начальные условия, поток $Q_0 = 0$}
\begin{align}
 S_k(0,x)= S_k^0,\\
 u_k(0,x) = Q_0/S_k^0 = 0
\end{align}

\item \babel{Numerical solution}

\babel{Explicit two-step hybrid scheme (2nd order in space, 1st order in time)}
{Численное решение: явная двухшаговая схема 2-го порядка по пространству и 1-го порядка по времени}

{\tiny Магомедов К.М., Холодов А.С. Сеточно-характеристические численные
методы. — Москва: Наука, 1988.}

\item Дискретизация условий совместности вдоль характеристики, покидающей отрезок, со 2-м порядком по пространству и 1-м порядком по времени
\begin{equation}
u(t, x_0) = \alpha(t, x_0) S(t, x_0) + \beta(t, x_0)
\end{equation}
{\tiny Гамилов Тимур,
Математическое моделирование кровотока при механических воздействиях на сосуды, 2017}

\end{itemize}

\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D model of vessels bifurcation}{0D модель бифуркации сосудов}}

 \begin{itemize}
\item \babel{Mass conservation}{Закон сохранения массы}

\begin{equation}
\sum_{k = k_1, k_2, \dots, k_M} \varepsilon_k S_k \left(t, \tilde x_k\right) u_k \left(t, \tilde x_k\right) = 0
\end{equation}

\item \babel{Bernoulli integral conservation}{Закон Бернулли для каждой
из пар сосудов $(i,j)$}

\begin{equation}
p_i \left( S_i \left( t, \tilde x_i\right) \right) + \frac{\rho u_i^2 \left( t, \tilde x_i \right)}{2} = p_j \left(  S_{j} \left( t, \tilde x_j\right) \right) + \frac{\rho u_j^2 \left( t, \tilde x_j \right)}{2},
\end{equation}

\item \babel{Discretized compatibility conditions along characteristics of
hyperbolic equations}{Условие совместности для каждого из сосудов}

\begin{equation}
u_k(t, \tilde x_k) = \alpha_k(t, \tilde x_k) S_k(t, \tilde x_k) + \beta_k(t, \tilde x_k)
\end{equation}

\item Граничные условия $(S_1, u_1), (S_2, u_2)$.
\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{\babel{3-element Windkessel node}{Модель Windkessel в терминальном узле}}

\begin{itemize}
\item \babel{Discretized compatibility conditions along characteristics of
hyperbolic equations}{Условие совместности}

\begin{equation}
u(t, x_0) = \alpha(t, x_0) S(t, x_0) + \beta(t, x_0)
\end{equation}

\item \babel{3-element Windkessel model}{3-х элементная модель Windkessel}



\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}

\begin{equation}
\begin{split}
\frac{dq}{dt} = \frac{1}{R_1} (\frac{dp}{dt} - \frac{dp_{WK}}{dt})\\
\frac{dp_{WK}}{dt} = \frac{q}{C}(1 + \frac{R_1}{R_2}) - \frac{p - p_{\infty}}{R_2 C}
\end{split}
\end{equation}

\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}

\includegraphics[height=3cm]{windkessel.png}

\end{column}%
\end{columns}

$q = S(t, x_0) u(t, x_0)$ -- входящий поток, $p$ -- давление на конце сосуда в терминальном узле, $p_{\infty}$ -- центральное венозное давление.


%\begin{gather}
% \dot{q} = \frac{1}{R_1} (\dot{p} - {\dot{p}_{WK}) \\
% {\dot{p}_{WK} = \frac{q}{C} (1 + \frac{R_1}{R_2}) - \frac{p-p_{\infty}}{R_2 C}
%\end{gather}
\item Для коронарных сосудов: только $R_1$, и в систолу рост $R_1$ в 3 раза. 
\end{itemize}


{\tiny Characteristic outflow boundary
conditions for simulations of one-dimensional
hemodymanics,
Bo-Wen Lin} 

\end{frame}









\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D heart model}{0D модель сердца}}
\small
\begin{itemize}
\item \babel{The dynamics of the volume of a heart chamber}{Модель камеры сердца}
\begin{equation}
\begin{split}
I_{k}\frac{d^2 V_{k}}{dt^2} + R_{k} P_{k} \frac{d V_{k}}{dt} + E_{k} \left( t \right) \SkobK{V_{k} - V_{k}^0} + P_{k}^0 = P_{k},  
k = lv, la, 
\end{split}
\end{equation}
\babel
{$k$ -- index of a chamber, $V^0$ -- reference volume of the chamber, $P^0$ -- reference pressure in the chamber, $I$ -- inertia parameter,  $R$ -- hydraulic resistance of the compartment.}
{
$k$ -- индекс камеры, $P_k$ -- давление, $V^0$ -- объем камеры при референсном давлении $P^0$, $I$ -- параметр инерции, $R_k P_k$ -- вязкоэластичность
}


\item \babel{Variable elastance}{Эластичность камеры}



\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.5\textwidth}

\begin{equation}
E\left( t \right) = E^d + (E^s - E^d) e\left( t \right), 0 \leqslant e(t) \leqslant 1,
\end{equation}
\noindent
\babel
 {$e\left( t \right)$ is a periodic function with a period equals to the duration of the heart cycle.
}
{
$e\left( t \right)$ -- периодическая функция активации с периодом равным длительности сердечного цикла,
$E^d$ -- конечно-диастолическое отношение давления к объему (EDPVR), $E^s$ -- конечно-систолическое отношение давления к объему (ESPVR).
}

\end{column}%
%\hfill%
\begin{column}{.5\textwidth}

 \includegraphics[height=4cm]{activ.png}

\end{column}%
\end{columns}

\end{itemize}


%\tiny
%\item For the left ventricle
%\begin{equation}
%e_{lv} \left( t \right) = \frac{1}{2}
%\begin{cases}
%\displaystyle 1 - \cos{\frac{t}{T_{s1}} \pi}, 0 \leqslant t \leqslant T_{s1}, \\
%\displaystyle 1 - \cos{\frac{t - T_{s2}}{T_{s1}} \pi}, T_{s1} < t < T_{s2}, \\
%0, T_{s2} \leqslant t \leqslant T.
%\end{cases}
%\end{equation}

%\item For the left atrium
%\begin{equation}
%e_{la} \left( t \right) = \frac{1}{2}
%\begin{cases}
%\displaystyle 0, 0 \leqslant t \leqslant T_{pb}, \\
%\displaystyle 1 - \cos{\frac{t - T_{pb}}{T_{pw}} 2\pi}, T_{pb} < t < T_{pb} + T_{pw}, \\
%0, T_{pb} + T_{pw} \leqslant t \leqslant T.
%\end{cases}
%\end{equation}

   

\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D heart model}{0D модель сердца}}
\begin{itemize}
\item \babel{The flow rate through the chamber is described by the mass conservation condition
}{Закон сохранения массы для камер левого сердца}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{d V_{lv}}{dt} &= Q_{mi} - Q_{av},  \\
\frac{d V_{la}}{dt} &= Q_{pv} - Q_{mi}.
\end{split}
\end{equation}
\item \babel{Connections between the chambers and between the chamber and the appropriate vessel}
{Потоки из легочных вен в предсердие ($Q_{pv}$), через митральный ($Q_{mi}$) и аортальный ($Q_{av}$) клапаны}
\begin{equation}
\begin{split}
L(g) \frac{dQ}{dt}  + \alpha(g) Q + \beta(g) Q |Q| = \Delta P\\
\end{split}
\end{equation}
\small
\babel
{$g(\theta) = \left \{ \theta^{min} \leqslant \theta \leqslant \theta^{max}, 0 \leqslant g(\theta) \leqslant 1 \right\}$ is a smooth monotonic valve function of the valve opening angle $\theta$. For the closed valve it holds $g(\theta^{min}) = 0$, for the fully opened valve we have $g(\theta^{max}) = 1$.
}
{
$g(\theta) = \left \{ \theta^{min} \leqslant \theta \leqslant \theta^{max}, 0 \leqslant g(\theta) \leqslant 1 \right\}$ -- гладкая монотонная функция открытия клапана на угол $\theta$. Для закрытого клапана $g(\theta^{min}) = 0$, для полностью раскрытого клапана $g(\theta^{max}) = 1$.
}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D heart model}{0D модель сердца}}
\begin{itemize}
\item \babel{Valve function}{Функция открытия клапана}
\begin{equation}
\begin{split}
g_{av} \SkobK{\theta_{av}} &= \frac{\SkobK{1 - \cos{\theta_{av}}}^2}{\SkobK{1 - \cos{\theta^{max}_{av}}}^2}, \theta^{min}_{av} \leqslant \theta_{av} \leqslant \theta^{max}_{av}, \\
g_{mi}\SkobK{\theta_{mi}} &= \frac{\SkobK{1 - \cos{\theta_{mi}}}^2}{\SkobK{1 - \cos{\theta^{max}_{mi}}}^2}, \theta^{min}_{mi} \leqslant \theta_{mi} \leqslant \theta^{max}_{mi}, \\
g\SkobK{\theta} &=
\begin{cases}
0, \theta < \theta^{min}, \\
1, \theta > \theta^{max}.
\end{cases}
\end{split}
\end{equation}
\item \babel{Newton's second law of the valve movement}{Второй закон Ньютона для движения клапанов
(сила трения, сила давления, сила сопротивления клапанов при максимальных углах)}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{d^2 \theta_{av}}{dt^2} &= - K_{av}^{f} \frac{d \theta_{av}}{dt} + \SkobK{P_{lv} - P_{sas}} K_{av}^{p} \cos{\theta_{av}} - F_{av}^r(\theta_{av}), \\
\frac{d^2 \theta_{mi}}{dt^2} &= - K_{mi}^{f} \frac{d \theta_{mi}}{dt} + \SkobK{P_{la} - P_{lv}} K_{mi}^{p} \cos{\theta_{mi}} - F_{mi}^r(\theta_{mi}).
\end{split}
\end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}






















\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D heart model}{0D модель сердца}}
\begin{itemize}
\item \babel{To couple the heart model with a 1D hemodynamics in the ascending aorta we need to consider
the following}
{Модель сердца определяет граничные условия $(S_{sys}, u_{sys})$ в начале отрезка аорты}
\begin{equation}
\begin{split}
Q_{av} = S_{sys} u_{sys},\\
u_{sys} = \alpha S_{sys} + \beta,\\
P_{av} = p(S_{sys})
\end{split}
\end{equation}

\item \babel{In general, this leads us to the system of ordinary differential and algebraic equations}{Итоговая система уравнений для модели сердца}
\begin{equation}
\begin{cases}
\dot{y}_1 = g(y_1, y_2, t),   \\
f_i(y_1, y_2, t) = 0, ~~i = 1,\cdots, 4  ,\\
\end{cases}
\end{equation}
{\small
$y_1 = (V_{lv}(t), \dot{V}_{lv}(t), V_{la}(t), \dot{V}_{la}(t), \theta_{av}(t), \dot{\theta}_{av}(t),
             \theta_{mi}(t), \dot{\theta}_{mi}(t), Q_{av}, Q_{mi}, Q_{pu} ),$
  $   y_2 = (S_{sys}(t), u_{sys}(t), P_{lv}(t), P_{av}(t), P_{la}(t))$.
}
\item \babel{We use implicit Euler method to discretize it and then solve it with Newton's method.}
{Дискретизация неявным методом Эйлера и решение методом Ньютона.}
\end{itemize}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{\babel{0D pump model}{0D модель насоса}}

Для модели сердца с насосом левого желудочка, определяющей граничные условия $(S_{sys}, u_{sys}), (S_1, u_1), (S_2, u_2)$,
необходима
 модель насоса

\begin{equation}\label{pumpEqUsed}
P_{ao} - P_{lv} = a Q_p^2 + b Q_p \omega + c \omega^2 + d \frac{dQ_p}{dt} +
\begin{cases}
0,   & Q_p > e \omega    \\
R_{rec} {\left( Q_p - e \omega \right) }^2,          & Q_p \leqslant e \omega
\end{cases}
- H_{per},
\end{equation}

\babel{
$Q_p$ -- pump flow, $P_{ao}$ -- aortic pressure in the connection node, $\omega$ -- impeller speed\\
}
{
$Q_p$ -- поток через насос, $P_{ao}$ -- аортальное давление в точке присоедения трубки насоса,
$\omega$ -- скорость вращения,
$H_{per}$ -- модель периферийных трубок насоса
}

\begin{equation} \label{periph}
H_{per} = -L_{per} \frac{dQ}{dt} +  
\begin{cases}
-R_{per}Q_p^2,   & Q_p \leqslant 0    \\
R_{per}Q_p^2,          & Q_p > 0
\end{cases}
\end{equation}

\bigskip
%\begin{itemize}
%\item Setting
%\begin{equation}
%\dot{Q}_p = 0, Q_p(0) = C
%\end{equation}
%also works
%\end{itemize}
{\tiny
Boës, Stefan, et al. "Hydraulic characterization of implantable rotary blood pumps." IEEE Transactions on Biomedical Engineering 66.6 (2018): 1618-1627.}

\bigskip
\babel{But it's not enough...}{А также...}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\babel{Equations additional to 0d pump model}{Дополнительные уравнения для модели сердце+насос}}

\begin{itemize}
\item 
\babel{Need to change mass balance for the left ventricle and add more equations in order to combine 0d pump model with the heart model}
{Новый закон сохранения массы для левого желудочка}
\begin{equation}
\dot{V}_{lv} = Q_{mi} - Q_{av} - \textcolor{red}{Q_p}
\end{equation}

\item \babel{Mass balance in the connection node}{Закон сохранения массы в точке подсоединения насоса к аорте}
\begin{equation}
S_1 u_1 + S_2 u_2 = Q_p
\end{equation}

\item \babel{Discretized compatibility conditions for two segments of aorta}{Условия совместности в точке подсоединения насоса к аорте}
\begin{equation}
u_1 = \alpha_1 S_1 + \beta_1, ~~ u_2 = \alpha_2 S_2 + \beta_2
\end{equation}

\item \babel{Bernoulli integral conservation}
{Закон Бернулли для потоков через насос и оба отрезка аорты}

\begin{equation}
p_1 \left( S_1 \right) + \frac{\rho u_1^2}{2} = p_2 \left( S_2 \right) + \frac{\rho u_2^2}{2} 
\end{equation}

\begin{equation}
p_1 \left( S_1 \right) + \frac{\rho u_1^2}{2} = P_{ao} + \frac{\rho (Q_p/S_p)^2}{2}
\end{equation}



\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{Настройка модели сердца}
Характеристики здорового и
больного сердца при дилатационной
кардиомиопатии в терминальной стадии (DCM)
\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c c c c } 
 Характеристика & Норма & DCM & Норма(модель) & DCM(модель) \\
  \hline			
Конечно-систолический объем, ml         & 40 & 215 & 42 & 227\\
Конечно-диастолический объем, ml		 & 120 & 259 & 121 & 275\\
Ударный объем, $V_{SV}$, ml    & 80  & 44 & 79 & 48\\
Систолическое давление, mmHg & 120 & 83 & 124 & 81 \\
Диастолическое давление, mmHg & 80 & 55 & 76 &  47\\
\end{tabular}	

 \end{center}
\end{table}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Настройка модели сердца}
Различие в параметрах между моделями здорового и больного сердца

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c c  } 

 Параметр & Норма(модель) & DCM(модель) \\ 
 \hline
 Давление в легочных венах, $P_{pu}$, mmHg & 13 & 10 \\ 
 Левый желудочек: EDPVR, mmHg/ml & 0.09 & 0.04 \\
 Левый желудочек: ESPVR, mmHg/ml & 4 & 0.44 \\
 Левый желудочек: $V_{0}$, ml & 5  & 20 \\
 Левое предсердие: ESPVR, mmHg/ml & 1.2 & 1.1 \\
 Параметр вязкоэластичности, $R_k$, s/ml & $1.5 \cdot 10^{-3} $ & $5 \cdot 10^{-4}$\\
 \hline
\end{tabular}

\end{center}

\end{table}
\end{frame}












\begin{frame}
\frametitle{Cкорость насоса ($rpm$) при важных состояниях модели}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|ccc|}
\hline
Conditions	& Sputnik~2 & Sputnik~D & HearMate~II \\
\hline
Zero flow through the pump achieved & $5.75\cdot10^3$ & $8.5\cdot10^3$ & $7\cdot10^3$ \\
Permanent closure of the AV & $7\cdot10^3$ & $12\cdot10^3$ & $8\cdot10^3$ \\
Permanent opening of the MV  & $11.5\cdot10^3$ & --- & $13.5\cdot10^3$ \\ 
Normal value of the total ejected volume achieved & $8.5\cdot10^3$ & $15\cdot10^3$ & $10^4$ \\       
Normal average values of the velocity, pressure & \multirow{2}*{$8.5\cdot10^3$} & \multirow{2}*{$15\cdot10^3$} & \multirow{2}*{$10^4$} \\
and flow in the distal arteries achieved & & &\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Средние значения скорости, давления, потока восстанавливаются при одной и той же скорости}
\vspace{-15.5pt}
\begin{figure}[htp]%
\captionsetup[subfloat]{farskip=-1pt,captionskip=0pt}
    \centering
    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/flow13.eps}}}%
    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/flow14.eps}}}%
    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/flow47.eps}}}%

    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/pressure13.eps}}}%
    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/pressure14.eps}}}%
    \subfloat{{\includegraphics[height=5cm,angle=-90]{figs/pressure47.eps}}}%
\end{figure}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{\babel{Conclusion}{Распределение крови по сосудам}}
\begin{itemize}
\item Для каждого сосуда усредненный поток через его середину прямо пропорционален усредненному потоку на конце восходящей аорты и их отношение не зависит от скорости насоса и характера течения.
\item Стенозы (уменьшение диаметра просвета на $90\%$) существенно меняют распределение крови:
\begin{enumerate}
\item Лев. бедренная артерия (падение в 2.7 раз)
\item Перед. нисходящая кор. артерия (падение в 11 раз)
\item Общие сонные артерии (падение в 3.3 раза)
\item Позвоночные артерии (увелич. в 6.5 раз)
\item Без изменений: наруж. сон. артерия, задн. мозг.
\item Передняя и средняя мозг. артерии (падение в 1.4 раза)
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{\babel{Conclusion}{Заключение}}
\begin{itemize}
\item Распределение крови относительно ударного объема не зависит от скорости насоса и характера течения.
\item Стенозы существенно меняют распределение крови.
\item Средние значения скорости, давления и потока в каждом из сосудов восстанавливаются при одной и той же скорости насоса.

\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Статьи}
\begin{itemize}
\item (soon) Simakov, S., Timofeev, A., Gamilov, T., Kopylov, P., Telyshev, D. and Vassilevski, Y.
Analysis of impact of left ventricular assist devices to systemic circulation.
Russ.J.Numer.Anal.Math.Modelling (Q2 SJR), 35(5), 2020
\item Simakov, S., Timofeev, A., Gamilov, T., Kopylov, P., Telyshev, D. and Vassilevski, Y., 2020. Analysis of Operating Modes for Left Ventricle Assist Devices via Integrated Models of Blood Circulation. Mathematics, 8(8), p.1331
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{}
\center
    {\Large \babel{Thank you for your attention!}{Спасибо за внимание!}}
\end{frame}
\end{document}
